<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<publicacoes>
    <publicacao>
        <titulo>Sermão para a Festa dos Santos Apóstolos Pedro e Paulo</titulo>
        <data>2019-07-01</data>
        <catogorias>
            <categoria>Liturgia</categoria>
        </catogorias>
        <midia>
            https://pusillusblog.files.wordpress.com/2019/07/sermo.mp3-online-audio-converter.com-3.mp3
        </midia>
        <imagem>
            https://pusillusblog.files.wordpress.com/2019/07/whatsapp-image-2019-07-01-at-16.40.12.jpeg
        </imagem>
        <descricao>Bethlehem a Brasilia, 30 junii A.D. 2019 Por Pe. Ivan Chudzik, IBP. O católico
            entre a
            Catedral de Paris e a torre de Babel “[…] tu és Pedro, e sobre esta pedra edificarei a
            minha Igreja” (Mt…
        </descricao>
        <text>
            Caros fiéis, Cristo Nosso Senhor edificou uma Igreja, como diz o Evangelho, a Sua
            Igreja. E apesar de Deus poder criar todas as coisas do nada; apesar de tudo retornar ao
            nada caso Deus retire por um só instante das coisas o Seu sopro e o Seu olhar (cf. Sl.
            CIII, 29; 32), a Igreja que Nosso Senhor edificou não se dilatou sobre o mundo com a
            eficácia e a rapidez que esperaríamos de uma obra divina. Durante a Criação do mundo,
            Deus disse: “Faça-se a luz!” (Gn. I, 3) e a luz instantaneamente foi feita. Quando Nosso
            Senhor esteve neste mundo para “recriar” o homem decaído, Ele disse a um paralítico:
            “Levanta-te” (Mt. IX, 6), e o paralítico imediatamente se levantou. Mas quando Nosso
            Senhor comunicou a autoridade suprema a São Pedro ao lhe dizer por três vezes:
            “Apascenta as minhas ovelhas” (Jo. XXI, 17), o que aconteceu de visível, de ostensivo,
            de manifesto? Segundo o Evangelho, nada, e podemos presumir que, de fato, não aconteceu
            absolutamente nada além da comunicação de uma graça invisível a São Pedro. A terra não
            tremeu, os céus não escureceram, o sol e a lua não se abalaram e os mortos não
            ressuscitaram quando Nosso Senhor comunicou a autoridade suprema ao Seu Vigário, o
            apóstolo Pedro. Apesar da ausência de sinais exteriores, da manifestação de um poder
            magnífico e irresistível, não duvidamos que a fundação da Igreja seja uma obra divina e
            que a Igreja católica seja a verdadeira e única Igreja de Cristo, fora da qual não há
            salvação, e diante da qual nenhuma religião se compara. No entanto, se a Igreja é uma
            obra divina, de origem divina, de fundador divino, ela não deixa de ser humana em seus
            membros. E se os membros da Igreja são os homens, já não podemos esperar no ato da
            fundação da Igreja aquele mesmo poder e majestade que Deus manifestou ao criar as
            coisas, ao curar os doentes e ao expulsar os demônios, porque quando Deus cria, nada
            resiste à Sua palavra; quando Deus cura, nada resiste ao Seu milagre; quando Deus
            exorciza, nenhum demônio resiste ao Seu poder. Porém, ao nos fazer membros da Sua
            Igreja, a santificação que jorra dos Sacramentos, a ordem que provém da obediência à
            Hierarquia, a unidade que procede da submissão ao Magistério, enfim, toda a ação de Deus
            por meio da Sua Igreja depende da nossa colaboração, depende da adesão do nosso libre
            arbítrio. Por conseguinte, se esperávamos que após a fundação da Igreja os apóstolos
            conquistariam eficaz e subitamente todos os povos, que a verdade triunfaria sem
            dificuldade de todos os erros, que os maus seriam subjugados e que a sociedade cristã se
            formaria imediatamente, a História da Igreja se mostra bastante decepcionante. Não
            encontramos na História da Igreja o mesmo brilho e fulgor que quando Deus cria, cura ou
            exorciza, mas encontramos o Magistério, a Hierarquia e os Sacramentos da Igreja que para
            uns, são a causa da sua salvação, e para outros, são a causa da sua perdição. Uns usarão
            do livre-arbítrio para corresponderem à graça, para se converterem e se santificarem;
            outros usarão do livre-arbítrio para rejeitarem os meios de salvação e perseverarem ou
            no erro ou no vício. Na verdade, Deus não age com menos poder na Igreja do que quando
            cria, cura ou exorciza. Deus é onipotente também na fundação da Igreja, à qual Ele
            prometeu a indefectibilidade. Contudo, devemos reconhecer o quanto o poder onipotente de
            Deus está condicionado, de uma certa maneira, em nossa santificação, ao nosso “sim” à
            graça, e o quanto a nossa santificação frequentemente se produz por outros meios que não
            o triunfo exterior da Igreja. A primeira consequência, portanto, que devemos extrair da
            fundação divina da Igreja, é que a Igreja ensina, santifica e governa os seus filhos em
            meio às dificuldades, às contrariedades, à resistência dos homens e das sociedades, à
            infidelidade dos seus próprios membros, e nem por isso podemos perder aquela certeza
            inabalável de que, por pior que seja a crise: “[…] as portas do inferno não prevalecerão
            contra ela.” (Mt. XVI, 18) Nesse sentido, podemos comparar a presença e a ação da Igreja
            na História com a construção de um edifício, como a Catedral de Paris. Pensemos na
            Catedral de Paris. Este monumento da arquitetura gótica começou a ser construído a
            partir do século XII. Isso significa que a sua construção está mais de 1100 anos de
            distância da fundação da Igreja. A origem divina da Igreja, a veracidade da sua
            doutrina, o poder santificante dos sacramentos, a autoridade do seu governo, em suma,
            nada do que ela tem de divino impediu a sociedade cristã de esperar pouco mais de 1100
            anos para ver esta Catedral erigida. Afinal, a sua construção dependia da conversão dos
            francos, dependia do estabelecimento de uma sociedade católica na Gália, dependia da
            formação de uma Teologia tão elevada como a Escolástica, sem a qual a arquitetura gótica
            não teria nascido, dependia do progresso da engenharia e da arquitetura da época,
            dependia da superação dos limites e impasses da arquitetura precedente, a saber, o
            românico. Deste modo, não antes do século XII, num ambiente de circunstâncias
            favoráveis, que finalmente o Bispo Maurício de Sully pôde mandar erigir, em substituição
            do edifício anterior, a nova e definitiva Catedral de Nossa Senhora de Paris, de estilo
            gótico. E quanto contemplamos a beleza, a proporção, a harmonia e a grandiosidade do
            monumento, os praticamente 1100 anos de espera parecem compensar e fazer sentido, porque
            se trata de uma obra excelente e perfeita, ainda que as agulhas das torres tenham ficado
            por fazer. Ao longo de doze séculos, quantos católicos, quantas gerações de católicos
            precisaram guardar a Fé e crescer em santidade até que a sociedade estivesse
            suficientemente estruturada para empreender uma construção das proporções da Catedral de
            Paris. O “sim” à graça de incontáveis católicos durante doze séculos foi a condição
            principal para se reunir as principais circunstâncias que tornariam possível, em 1163, o
            lançamento da primeira pedra. Mas se estivéssemos nós no tempo dos descendentes de Noé,
            quando os homens quiseram construir uma torre que atingisse os céus (cf. Gn. XI, 4),
            quantos de nós seriam tentados a desviar a construção da torre—a torre de Babel—a fim de
            que se erigisse em seu lugar uma Catedral? Se ao invés de uma torre os homens
            construíssem uma Catedral, certamente Deus não os castigaria com a confusão de línguas,
            certamente faríamos a maior obra de caridade de que a humanidade precisaria, porque
            enquanto a torre serviria para a vanglória dos construtores, a Catedral não teria outro
            fim senão a santificação dos homens e a glorificação de Deus. Na verdade, caros fiéis, a
            hipótese—ainda que absurda—de um “desvio” na construção da torre de Babel, por mais
            longe que vá a nossa imaginação, não nos convence em nenhum aspecto. Uma estrutura como
            a Catedral de Paris não poderia ter sido construída como foram, por exemplo, muitas
            basílicas romanas, isto é, recuperando-se colunas de templos e construções do Império
            romano. Uma estrutura como a Catedral de Paris não surgiu de um improviso, de um desvio,
            de uma negociação, de acordos, de um golpe de Estado, ou de qualquer outra causa que não
            seja uma sociedade católica florescente como a que havia no século XII. É preciso
            primeiramente formar uma sociedade tão católica quanto a da Gália do século XII para que
            um Bispo possa lançar a pedra fundamental de uma Catedral como a de Paris. E ainda que
            tentássemos reaproveitar a construção da torre de Babel para, no lugar dela, construir
            pelo menos algo como uma basílica romana—uma vez que as basílicas romanas recebiam
            colunas dos templos pagãos—, é preciso considerar que a Fé católica aceitou o mármore
            dos templos pagãos, mas não os falsos deuses deles. Logo, a doação do mármore não
            implicou absolutamente nenhum compromisso para a Fé dos primeiros cristãos. A partir
            dessas duas hipóteses, que conclusões podemos tirar? Talvez alguns já tenham
            compreendido que a nossa reflexão sobre a Catedral de Paris não passa de uma comparação
            com a sociedade católica, ou melhor, a Cristandade. Na sociedade católica, tudo está
            ordenado a Nosso Senhor como na Catedral de Paris toda a arquitetura está ordenada ao
            espiritual. Mas a Catedral de Paris não pôde ser construída antes de doze séculos de
            preparação, ou melhor, doze séculos em que inúmeras gerações disseram “sim” à graça de
            Deus e cresceram em graça. Este monumento da arquitetura gótica é, portanto, o fruto
            amadurecido de uma árvore em que a seiva da vida interior era rica e pujante. Sem esta
            vida interior, nada de sociedade católica, nada de instituições católicas, nada de
            estruturas católicas, e consequentemente, nada de monumentos católicos, como a dita
            Catedral. Somente o ardor da caridade teria movido gerações e gerações de católicos a
            praticarem, progredirem e se aprimorarem em todas aquelas ciências e técnicas que, no
            século XII, culminariam na Catedral de Paris. A vida interior, por conseguinte, é o
            fundamento da Cristandade. Caros fiéis, quem quer edificar ou reconstruir a Cristandade
            deve, primeiramente deixar que Nosso Senhor venha perfazer o edifício da graça em sua
            alma, porque é muito fácil, aliás, muito tentador, querer empreender uma obra exterior
            grande e ambiciosa como uma Catedral, sem antes ter empreendido com seriedade, no seu
            interior, o combate espiritual. Afinal, pretender reconstruir a Cristandade a partir das
            obras exteriores, a partir da militância ou do ativismo católico, não deixa de trazer um
            ganho para o amor-próprio que se compraz com aquilo que realiza, enquanto o combate
            espiritual não nos traz senão contrariedades, tribulações e dificuldades de todo tipo.
            Mas sem este combate, o amor-próprio não é purificado; e se o amor-próprio não é
            purificado, as obras exteriores, ainda que boas em si mesmas, logo se desviam do seu fim
            bom. Quem pretende, portanto, trabalhar pela Cristandade, deve antes de tudo e acima de
            tudo cultivar uma verdadeira e profunda vida interior. E por “vida interior” se
            compreende muito, mas muito mais do que rezar um terço do Rosário todos os dias. Não
            obstante, antes que as catedrais góticas fossem construídas na Europa, as basílicas
            romanas dos primeiros séculos, de arquitetura mais simples, costumavam receber colunas
            dos templos pagãos. Se no momento presente não podemos recuperar o esplendor da
            Cristandade tal qual encontramos nos séculos XII e XIII, a ação dos leigos na política,
            na cultura, na educação e nas mais diversas áreas não poderia, por acaso, produzir uma
            sociedade minimamente católica, o que aos poucos nos conduziria novamente à Cristandade?
            Caros fiéis, assim como o mármore vindo dos templos pagãos para as basílicas primitivas
            não implicou absolutamente nenhum compromisso para a Fé dos primeiros cristãos, mas
            significou o triunfo do Catolicismo sobre o paganismo, do mesmo modo, se a ação dos
            leigos na esfera pública se realiza à condição de acordos contra a Fé e a Moral, então
            não estamos desviando a construção da torre de Babel que é a sociedade atual, sociedade
            fundada no liberalismo maçônico, para erigir em lugar da torre uma catedral ou uma
            basílica; estamos simplesmente nos unindo ingenuamente à mesma confusão dos
            construtores, que também não se compreendem entre si, isto é, não têm unidade de
            princípios. Infelizmente nem todos os católicos pensam assim, porque julgam que, se não
            se juntarem a certas iniciativas duvidosas, perderão toda oportunidade de exercer o
            apostolado leigo. Desta forma, participam de alianças, instituições e eventos que se
            dizem católicos, mas que mal conseguem esconder ou disfarçar a sua ligação com outras
            doutrinas, como a tese da “unidade transcendental das religiões”, que também é difundida
            sob o título ambíguo de “Filosofia perene”. A ingenuidade dos fiéis que cooperam com
            alianças, instituições e eventos onde se faz o livre exame da Fé católica pode ser
            comparada a alguém que retira uma coluna de uma Catedral gótica para anexá-la à torre de
            Babel, julgando assim estar cristianizando a torre. Por mais que a coluna pertencesse a
            uma igreja, por mais que fosse de estilo gótico, a partir do momento em que integra um
            edifício pagão ela se desvincula da unidade à qual pertencia ao mesmo tempo em que não
            redime o edifício ao qual passa a pertencer. E mesmo se mil colunas góticas fossem
            anexadas à torre de Babel pouco importaria: uma ou mil não fariam da torre de Babel a
            Catedral de Paris, porque faltará sempre a integridade da forma. Consequentemente, quem
            quiser trabalhar pela Cristandade, ao lado da vida interior deve preservar a integridade
            e a unidade da Fé, precavendo-se principalmente contra os católicos liberais, cujo
            pretenso combate ao Comunismo esconde inúmeros compromissos com o espírito do mundo e as
            falsas doutrinas. Caros fiéis, quando Nosso Senhor disse a São Pedro que ele seria a
            pedra fundamental da Sua Igreja, não nos esqueçamos daquilo que o próprio apóstolo nos
            diz em sua epístola: “[…] quais outras pedras vivas, vós também vos tornais os materiais
            deste edifício espiritual […]” (I Pd. II, 5) Nós também somos pedras do Corpo Místico de
            Cristo, e da nossa incorporação a Nosso Senhor depende a dilatação da graça na
            humanidade, depende a re-cristianização da sociedade, depende a conversão do próximo.
            Não podemos construir nada de exterior se não estamos primeiramente bem enraizados e
            alicerçados nEle (cf. Col. II, 7), o Cristo, pela vida interior. Do contrário, aquele
            cuja militância ou ativismo pretende produzir grandes obras como as catedrais, sem vida
            interior e sem a integridade da Fé, arrisca-se em colaborar ingenuamente na edificação
            de uma torre de Babel.
        </text>
    </publicacao>

    <publicacao>
        <titulo>
            Sermão para o 2º Domingo depois de Pentecostes
        </titulo>
        <data>
            2019-06-29
        </data>
        <catogorias>
            <categoria>Liturgia</categoria>
            <categoria>Sermão</categoria>
        </catogorias>
        <midia>
            https://pusillusblog.files.wordpress.com/2019/06/nova-gravaccca7acc83o-37-online-audio-converter.com-mp3cut.net_.mp3
        </midia>
        <imagem>
            https://pusillusblog.files.wordpress.com/2019/06/photo1jpg.jpg
        </imagem>
        <descricao>
            Por Padre José Zucchi – Igreja do Rosário, 23/06/2019
        </descricao>
        <text></text>
    </publicacao>
    <publicacao>
        <titulo>Sermão para o 2º Domingo depois de Pentecostes</titulo>
        <data>2019-06-26</data>
        <catogorias>
            <categoria>Liturgia</categoria>
        </catogorias>
        <midia></midia>
        <imagem>
            https://pusillusblog.files.wordpress.com/2018/01/primeiraimg_5124-01peivan.jpg?w=1200
        </imagem>
        <descricao>Bethlehem a Brasilia, 23 junii A.D. 2019 Por Pe. Ivan Chudzik, IBP. A primazia da
            Eucaristia e a santa indiferença e liberdade de espírito diante dos fins secundários
            “Pois vos digo: nenhum daquele…
        </descricao>
        <text>Caros fiéis, antes mesmo que a festa do Corpo de Deus fosse instituída, o Próprio do
            segundo domingo após Pentecostes já fazia parte do ano litúrgico. Mas tamanha é a
            relação que a epístola e o Evangelho de hoje têm com o mistério da Eucaristia que
            facilmente poderíamos julgar que o domingo depois da festa do Corpo de Deus não passa da
            sua continuação. É um presente da Providência que as leituras deste domingo pareçam
            continuar a meditação da Igreja sobre o Santíssimo Sacramento, principalmente porque
            começamos aquele tempo litúrgico chamado a partir da Reforma de “tempo comum”, mas que
            no Missal antigo recebia o título de “pós-Pentecostes”. Entramos no ciclo dos domingos
            após Pentecostes, durante o qual não haverá mais festas dedicadas aos mistérios da vida
            de Nosso Senhor. Todas as festas de Nosso Senhor já passaram: o Seu nascimento, a Sua
            Epifania, o Seu Batismo, a Sua Morte, Ressurreição e Ascensão gloriosa ao Céu. Mesmo a
            Sua Transfiguração, cuja festa ocorrerá propriamente em agosto, já foi comemorada pela
            Igreja durante a Quaresma. Portanto, neste ciclo dos domingos após Pentecostes, quando
            cessam os mistérios da vida de Nosso Senhor, o mistério que acompanhará a Igreja na sua
            peregrinação rumo ao Céu será o mistério a Eucaristia. Se a missão do Espírito Santo, a
            partir de Pentecostes, consiste em confirmar a doutrina e a vida de Nosso Senhor nas
            almas, isto significa que, a cada domingo, o Espírito Santo procurará firmar, sedimentar
            progressivamente nas almas Aquele mesmo Cristo que recebemos sob os véus do Sacramento.
            No segundo domingo após Pentecostes, caros fiéis, devemos contemplar a ação do Espírito
            Santo na Igreja para confirmar e consolidar em nós os frutos da Redenção, frutos que
            recebemos tanto pelo Sacrifício quanto pelo Sacramento do Corpo e Sangue de Nosso
            Senhor. Afirmar a primazia da Eucaristia na vida da Igreja, portanto, é extremamente
            necessário. Enquanto os protestantes dizem que “basta crer” ou “basta aceitar Jesus como
            Salvador”, nós bem sabemos que nosso Redentor quer aplicar os frutos do Sacrifício do
            Calvário não diretamente, não imediatamente, mas através dos Sacramentos. A via
            ordinária para se receber as graças da Redenção são os Sacramentos. Portanto, quanto
            mais frequentarmos os Sacramentos, quanto mais fizermos os Sacramentos serem
            frequentados pelo nosso próximo e quanto mais os frequentarmos bem, mais os frutos da
            Redenção se dilatarão sobre a terra. É preciso perceber que os Sacramentos, e
            especialmente a Eucaristia, têm a eficácia de reformar interiormente aqueles que os
            recebem. Sem a graça santificante, conferida no Batismo e recuperada na Confissão para
            aqueles que a perderam, não é possível realizar nenhum bem meritório, isto é, com valor
            sobrenatural; e caso um católico viva em estado de graça, se não houver novas infusões
            da mesma graça—e para isso servem a Confissão e a Eucaristia—, ele cairá mais facilmente
            na tibieza e na desordem das paixões. Portanto, que tipo de bem sobrenatural podemos
            produzir sem frequentar os Sacramentos? Ou nenhum bem, ou provavelmente um bem medíocre.
            Tais princípios estão claramente afirmados no “hino à caridade” de São Paulo, quando ele
            diz: “[…] mesmo que [eu] tivesse toda a fé, a ponto de transportar montanhas, se não
            tiver caridade, não sou nada.” (I Cor. XIII, 2) O Apóstolo dos gentios despreza obras
            como transportar montanhas, dar todos os bens aos pobres e lançar o próprio corpo às
            chamas caso não haja a virtude sobrenatural da caridade, que só opera quando uma alma
            está na graça. A necessidade da caridade para que as nossas obras tenham valor faz com
            que a primeira montanha que devemos transportar, pelo poder da Fé, não é uma montanha de
            pedras, mas o próprio demônio, que por causa do seu orgulho, do seu desejo de se erguer
            e se fazer como Deus, é comparado às montanhas. Sem a caridade, ainda que alguém
            transporte montanhas, caso não tenha extirpado o orgulho que o demônio lhe inspira, o
            milagre exterior de nada vale e para nada serve. Isso significa que um católico pode
            fazer obras grandes, estrondosas, retumbantes, que atraem inúmeras pessoas, que são
            aplaudidas por inúmeras pessoas; porém, se estas obras estão fundadas na precipitação e
            em todo tipo de imprudência, na vaidade ou na desobediência ao sacerdote, então, no
            lugar do mérito, o católico deverá prestar severas contas diante de Deus de todas as
            montanhas que pretendeu transportar sem o ímpeto da caridade. Portanto, caros fiéis,
            antes de nos lançarmos às obras na vida particular e às iniciativas de apostolado na
            esfera pública, é preciso afirmar a primazia da Eucaristia na vida da Igreja, porque a
            primazia da Eucaristia é a primazia da vida interior, é a primazia da graça e da
            caridade. É pelos Sacramentos e pela Santa Missa que Nosso Senhor aplica a Redenção ao
            mundo. É da vida sacramental e da Santa Missa que nossas obras devem se nascer; é para a
            vida sacramental e para a Santa Missa que as nossas obras devem tender mais do que para
            a construção de uma mera “estrutura exterior”, como são as incontáveis instituições e os
            incontáveis eventos que se dizem “católicos” atualmente, onde a vida interior e a
            frequência aos Sacramentos não ocupam o primeiro lugar, sendo que em alguns casos não
            ocupam lugar nenhum. De fato, lá onde a vida da graça—a vida interior—e a frequência aos
            Sacramentos e à Santa Missa não tiverem a primazia sobre os demais fins, de nada adianta
            a oração e os Sacramentos ocuparem qualquer lugar secundário. Um católico não deve dar
            um lugar secundário à vida de oração e à frequência aos Sacramentos, porque se alguém
            lhes dá um lugar secundário é uma questão de tempo que não lhes dê lugar nenhum, é uma
            questão de tempo para que qualquer outra prioridade elimine por completo a oração e os
            Sacramentos da vida cristã. Ainda que tantos bradem, nos ambientes virtuais, da
            necessidade de se reconstruir uma sociedade católica, já dizia o Cardeal francês
            Louis-Édouard Pie: “O futuro da França—e o mesmo podemos dizer sobre o Brasil—depende em
            muito de uma questão de liturgia.” E ele acrescentava: “A questão social será resolvida
            pela questão religiosa, e a questão religiosa diz respeito sobretudo à questão do culto…
            Que os dias passados do culto católico voltem à nossa pátria, e voltará seu espírito
            religioso e católico de outrora, e com a religião retornarão também para ela todas as
            antigas virtudes, a caridade dos ricos, a submissão dos pobres e a felicidade de todos.”
            (BESSE, Dom Martial. Caros fiéis, a prioridade e a primazia que devemos dar à Santa
            Missa, aos Sacramentos e à vida de oração decorrem do fim que almejamos. Deus nos criou
            para a glória eterna, para a bem-aventurança do Céu; e depois da queda de Adão,
            restaurou a amizade do homem com Ele pela Redenção operada por Nosso Senhor. Logo, nada
            é mais urgente, nada mais primordial, nada mais essencial do que viver em graça e fazer
            os outros viverem na graça, porque sem a graça ninguém entrará na glória. Os meios
            ordinários para se viver e se crescer na graça são, como bem sabemos, os Sacramentos,
            pois por meio dos Sacramentos Nosso Senhor aplica a Redenção nas almas. Quanto a oração,
            ela entretém a graça recebida e nos prepara para as novas infusões da graça a cada vez
            que nos aproximamos dos Sacramentos. Dito isso, o que pensar de todos os demais fins de
            um católico? Diante do nosso fim último, que é o Céu, e diante dos meios necessários
            para se viver e crescer em graça, que são os Sacramentos e a vida interior, o que são os
            demais fins? Todo o restante, seja o estudo, seja o trabalho, seja o estado de vida,
            todo o restante não passa de meio com relação ao nosso fim sobrenatural. Se alguém
            estuda, que estude para, em última instância, alcançar o Céu. Se alguém trabalha, que
            trabalhe para, em última instância, alcançar o Céu. Se alguém abraçou determinado estado
            de vida, que o viva para, em última instância, alcançar o Céu. Infelizmente, por causa
            da secularização da sociedade, julgamos que só exercemos a caridade enquanto rezamos ou
            frequentamos os Sacramentos, quando, na verdade, todos os demais atos, todos os demais
            fins secundários devem ser cumpridos sob a moção, isto é, sob o impulso e o império da
            caridade, o que torna cada um de nossos atos meritórios diante de Deus. E uma vez que os
            demais fins—estudo, trabalho, estado de vida—em relação ao fim último, que é o Céu,
            tornam-se meramente meios, devemos recordar aqui o “Princípio e Fundamento” enunciado
            por Santo Inácio de Loyola nos seus Exercícios espirituais, a saber: “O homem é criado
            para louvar, prestar reverência e servir a Deus nosso Senhor e, mediante isto, salvar a
            sua alma; e as outras coisas sobre a face da terra são criadas para o homem, para que o
            ajudem a conseguir o fim para que é criado. Donde se segue que o homem tanto há-de usar
            delas quanto o ajudam para o seu fim, e tanto deve deixar-se delas, quanto disso o
            impedem. Pelo que, é necessário fazer-nos indiferentes a todas as coisas criadas, em
            tudo o que é concedido à liberdade do nosso livre arbítrio, e não lhe está proibido; de
            tal maneira que, da nossa parte, não queiramos mais saúde que doença, riqueza que
            pobreza, honra que desonra, vida longa que vida curta, e consequentemente em tudo o
            mais; mas somente desejemos e escolhamos o que mais nos conduz para o fim para que somos
            criados.” Observemos, nos Exercícios de Santo Inácio, que a santificação do homem está
            clara e firmemente enunciada como fim último, como o sentido da existência sobre a
            terra; e em relação a este fim, qualquer outra coisa, ainda que excelente em si mesma,
            como a saúde, a riqueza ou a vida longa só deve ser procurada e desejada à medida em que
            nos aproxima do fim último. Em outras palavras, o católico deve guardar uma santa
            indiferença, uma verdadeira liberdade de espírito pela qual ele aceitaria tanto a
            riqueza quanto a pobreza, à condição que assim amasse a Deus e O servisse. Os Santos de
            tal modo compreenderam a santa indiferença e a liberdade de espírito com relação aos
            meios que frequentemente disseram, nas suas meditações, que não se importariam com a
            condenação ao inferno desde que lá pudessem amar a Deus. Evidentemente não se pode amar
            a Deus no inferno; mas tamanha é a santa indiferença e a liberdade de espírito dos
            Santos que, se fosse possível—numa hipótese absurda—amar a Deus no inferno, eles
            aceitariam a condenação. O que não queriam era ser separados da caridade, ainda que o
            preço desta caridade fosse os sofrimentos do inferno. Na verdade, a prioridade e a
            primazia dos meios que nos fazem viver e crescer em graça, além da santa indiferença e
            liberdade de espírito diante dos demais meios, podem ser resumidos no seguinte princípio
            enunciado pelo reverendo Padre Lorenzo Scupoli na sua obra A partir destes princípios,
            voltemos o olhar para o Evangelho do segundo domingo após Pentecostes. Um certo homem
            fez uma grande ceia e convidou muitas pessoas (cf. Lc. XIV, 16). Quando a ceia já estava
            pronta, enviou seus servos para confirmar o seu convite aos convidados (v. 17). No tempo
            de Nosso Senhor, era costume convidar duas vezes para aquelas grandes ceias que ocorriam
            na sociedade oriental, de modo que declinar do segundo convite era uma desfeita muito
            grave ao senhor da ceia. Na parábola de Nosso Senhor, três convidados declinam do
            segundo convite com pretextos vãos: um devia ir ver um terreno (v. 18), outro devia
            experimentar os seus bois (v. 19) e o terceiro simplesmente alegou que tinha se casado
            (v. 20). Ainda que tenham aceitado o primeiro convite, quando a ceia era eminente
            deram-se todos por escusados e cada um preferiu o seu bem particular em detrimento do
            trabalho que o senhor teve em preparar a ceia, em detrimento da sua generosidade e
            amizade para com os convidados. Assim fazemos nós; assim somos nós. Nós aceitamos o
            primeiro convite de Nosso Senhor quando Ele nos chamou à vida da graça pelo Batismo; mas
            quando devemos escolher entre a vontade de Deus e a nossa, preferimos a nossa. Nenhum
            daqueles convidados alegou um bem ilícito: o terreno e os bois eram comprados, não
            roubados; e o casamento não era divórcio seguido de adultério. Os três convidados se
            escusaram da ceia alegando bens lícitos, como fazem os bons católicos, que vivem na
            graça mas não progridem na graça porque não sabem preferir a vontade de Deus à própria,
            porque querem se santificar escolhendo apenas o que querem, quando querem, como querem e
            porque querem. A atitude dos três convidados, portanto, opõe-se radicalmente à santa
            indiferença e liberdade de espírito ensinadas por Santo Inácio; a atitude dos três
            convidados não faz da vontade de Deus o cerne da santificação. A atitude dos três
            convidados é a prova de que podemos perfeitamente servir a nós mesmos dentro da Casa de
            Deus quando não há mortificação da vontade própria e do amor próprio. O apego à vontade
            própria na vida espiritual é a origem de inúmeros e gravíssimos males para a vida
            particular e para o apostolado católico, como bem notou o reverendo Padre Scupoli a
            respeito das almas fracas: “[…] [elas] se apoiam totalmente em obras exteriores, e isso
            pode ser uma causa de grande ruína e desespero; não porque a prática de tais obras não
            seja boa em si (pois são coisas muito santas), mas sim por serem consideradas como fins
            e não meios, enquanto o coração é esquecido e abandonado às inclinações do demônio
            oculto. Este, vendo a ilusão dos que saem do verdadeiro caminho, não só os deixa
            continuar com seus exercícios e obras, mas até lhes proporciona praticá-los com gosto e
            deleite, para que creiam estar muito avançados na vida espiritual. […]” (pp. 17-18) Quem
            quer se santificar preferindo a vontade própria à vontade de Deus se expõe a todo tipo
            de ilusões do demônio oculto; e como disse São Paulo (cf. Gl. I, 8), o demônio pode se
            apresentar como anjo de luz para nos enganar. Aos bons católicos o demônio não oferece
            primeiramente os bens ilícitos, mas se contenta simplesmente em desviá-los da vontade de
            Deus, tentando-os a preferirem qualquer outro bem lícito. Pouco importa o brilho, o
            fascínio, a grandeza ou o sucesso que têm certas obras: o demônio se serve de uma certa
            excelência exterior para nos desviar da vontade de Deus. Enquanto a vontade de Deus
            exige mortificação e sacrifício, as ilusões do demônio nos enchem de desejo de grandeza
            e de triunfo a qualquer custo. À guisa de conclusão, caros fiéis, como, então,
            identificar, em nossa vida espiritual se fazemos a vontade de Deus ou se enveredamos
            pelas sugestões do demônio? Primeiramente, a integridade da Fé, sem a qual não se agrada
            a Deus. Qualquer bem que nos seja sugerido, em detrimento da integridade da Fé, será
            falso e repleto de perigos. Mas outro critério bastante oportuno é a abertura de coração
            e a obediência ao sacerdote. Como afirmou o reverendo Padre Scupoli, é o “demônio
            oculto” que dirige uma alma que não quis ser dirigida pela vontade de Deus através da
            legítima obediência ao sacerdote. Além do Padre Scupoli, outros autores espirituais
            mencionam o dito “demônio mudo”, isto é, aquele espírito que nos tenta a esconder do
            diretor ou do confessor seja um pecado do qual se tem vergonha de confessar, seja uma
            obstinação pessoal que seria reprovada pelo diretor. Neste último caso, a alma se
            persuade tanto de que tem razão, de que tem uma idéia brilhante e incontestável, que ao
            invés de confrontá-la com os argumentos do diretor ou do confessor, prefere tudo
            esconder dele. Tal atitude de silêncio se opõe radicalmente à escada da humildade
            descrita por São Bento, pois o terceiro degrau consiste em se submeter obedientemente
            aos superiores, assim como oitavo prescreve para não se fazer nada de extravagante para
            além do que é a regra comum ditada pelo Abade. Ainda que não sejamos obrigados à
            obediência monástica, a escada da humildade de São Bento ajuda a compreender o quanto
            certas “boas intenções” não passam de um orgulho sutil. Infelizmente, caros fiéis, não
            são poucos os que se crêem mais entendidos do que os sacerdotes e mais iluminados do que
            eles. Apesar das misérias pessoais de cada sacerdote, que devem ser remediadas pela vida
            interior, os princípios de Teologia aprendidos no Seminário, além das graças de estado,
            são motivos suficientes para que um bom católico, movido pela humildade e pela caridade,
            não pretenda salvar o mundo ou reconstruir a Cristandade confiando apenas nos seus
            juízos e nos juízos daqueles que concordam consigo, ao mesmo tempo em que esconde ou
            despreza o que diz o diretor, o confessor ou qualquer sacerdote idôneo que seja o pastor
            de um rebanho. Quanto a nós, peçamos aquelas graças que ouvimos na Coleta da Missa,
            peçamos o temor e o amor do Santíssimo Nome de Jesus, pois aqueles que amam sinceramente
            a Deus serão conduzidos seguramente por Ele, e não pelo demônio oculto ou pelo demônio
            mudo.
        </text>
    </publicacao>
    <publicacao>
        <titulo>Sermão para a Festa de Corpus Christi</titulo>
        <data>2019-06-23</data>
        <catogorias>
            <categorias>Liturgia</categorias>
        </catogorias>
        <midia></midia>
        <imagem>https://pusillusblog.files.wordpress.com/2018/10/img_9637-01.jpeg?w=1200</imagem>
        <descricao>Bethlehem a Brasilia, 20 junii A.D. 2019 Por Pe. Ivan Chudzik, IBP. A Eucaristia
            nos faz terríveis em face ao demônio
            ; “Saiamos, portanto, desta mesa, meus irmãos, como leões repletos de ardo…
        </descricao>
        <text>         Notemos com consternação e tristeza, caros fiéis, o quanto a nossa Comunhão
            eucarística difere da descrição que São João Crisóstomo faz dela. Notemos que, em
            comparação a esta descrição, é mais fácil concluir que não sabemos comungar. Notemos que
            desde a nossa Primeira Comunhão parece que estivemos a receber qualquer outra graça, mas
            não o Autor da graça sob os véus do Sacramento, por serem tão poucos os efeitos, tão
            poucos os frutos, tão superficial a diferença que a presença física da Humanidade e da
            Divindade de Nosso Senhor causa em nós. Ou por acaso algum de nós ousará dizer que,
            quando comunga, sua alma brilha, cintila, reluz de ardor como uma brasa acesa, a ponto
            de cuspir fogo em face do demônio e enchê-lo de temor?          E apesar desta
            contradição que nos entristece e enche de confusão, a Eucaristia é festejada sempre e
            invariavelmente com alegria pela Liturgia católica. É notório que Igreja comemora
            jubilosa a presença do seu divino Esposo sob os véus sacramentais. De fato, depois que o
            ano litúrgico completou a trajetória terrena de Nosso Senhor, desde o ciclo do Natal até
            a festa de Pentecostes, o que resta à Igreja, afinal, senão a Eucaristia? Depois que o
            divino Mestre subiu ao Céu e nos enviou o Espírito que procede do Pai e do Filho, o que
            resta à Igreja senão a Sua presença constante          Mas talvez aqui se encontre o
            cerne do problema. Que conceito temos daquela presença diante de nós? E o que fazemos
            daquela presença em nós?          Que conceito temos daquela presença diante de nós? É
            uma coisa? É algo? É uma graça? Não é uma coisa, mas uma Pessoa. Não é algo, mas Alguém.
            Não é tampouco uma graça, mas o Autor da graça. A Eucaristia é a presença real e
            sacramental de Nosso Senhor sob as aparências de pão e de vinho. A partir da Encarnação,
            o Verbo assumiu a natureza humana, de modo que a Sua Humanidade velava, escondia a Sua
            Divindade. Os apóstolos viam um homem perfeito, mas pela Fé sabiam que se tratava de
            Deus mesmo, da segunda Pessoa da Santíssima Trindade unida à nossa natureza. No
            Sacramento da Eucaristia, por sua vez, também a Humanidade de Nosso Senhor é velada,
            escondida pelas aparências de pão e de vinho. Isto significa que, se pudéssemos tolher,
            eliminar as aparências do Sacramento, teríamos diante de nós o mesmo Cristo Filho de
            Maria Santíssima. Eis uma verdade que facilmente esquecemos: Jesus eucarístico é o Verbo
            encarnado, e não uma imagem, uma projeção, um aspecto, um elemento da Sua Pessoa divina.
            Cremos na presença real; mas na prática nos esquecemos de que Aquele de Quem os
            Evangelhos falam durante a Santa Missa, é o mesmo que iremos receber em seguida na
            Eucaristia. E se se trata da mesma Pessoa, igual é o amor, a bondade, a misericórdia, a
            doçura, a paciência; assim como igual é o poder e a justiça. Muito oportuno, portanto,
            será se, daqui por diante, nós nos servirmos do Evangelho da Missa para aperfeiçoar o
            conceito que temos de Jesus eucarístico, pois tudo aquilo que ouvirmos no Evangelho a
            respeito das Suas perfeições também se aplica a Jesus eucarístico. Como disse São Paulo
            na epístola aos Hebreus (XIII, 8): “Jesus Cristo é sempre o mesmo: ontem, hoje e por
            toda a eternidade.”          Se cremos na presença real, não podemos fazer dela uma
            “prisão” ou uma “masmorra” na qual Nosso Senhor está encerrado. Não é o Cristo do
            sepulcro que está presente, mas o Cristo ressuscitado, que subiu ao Céu e está sentado à
            destra de Deus Pai. Está presente o Cristo que outrora verteu todo o Seu Sangue e Se
            deixou pregar no madeiro da cruz para nos salvar. Está presente o divino Cordeiro, que
            na visão de São João, descrita no Apocalipse (V, 6), aparece “de pé como que imolado”:
            “de pé”, porque venceu o pecado e a morte pela Ressurreição; “como que imolado” porque
            apresenta as Suas chagas gloriosas ao Pai, conduzindo o culto dos eleitos no Céu e
            tornando eficaz o nosso culto sobre a terra. Está presente o Cristo que ainda há de vir
            julgar os vivos e os mortos. Está presente, em suma, mesmo e único Cristo. Se cremos na
            presença real, nossa atitude não deve ser a de quem irá velar um cadáver. Com efeito,
            quem vela um cadáver presta as honras ao corpo presente, mas nada pode dizer ou ouvir da
            pessoa ausente. Observemos, por exemplo, a atitude de Marta quando Nosso Senhor foi a
            Betânia após a morte de Lázaro. Ao ter encontrado Marta, o Salvador lhe disse: “Teu
            irmão ressurgirá.” (Jo. XI, 23), ao que ela respondeu: “Sei que há de ressurgir na
            ressurreição no último dia.” (v. 24) Em face à Pessoa divina do Cristo ali presente,
            Marta manifestou Fé no Seu poder futuro, como se Aquele que iria ressuscitar os mortos
            fosse outro, e não o mesmo que Se encontrava à sua frente. Por isso Nosso Senhor lhe
            respondeu: “Eu sou a ressurreição e a vida.” (v. 25) Este episódio do Evangelho ilustra
            muito bem a atitude de tantos católicos diante da presença real: crêem em Jesus
            eucarístico, mas não se atentam ao Seu poder, ignoram a Sua bondade e fazem pouco caso
            da Sua majestade. No entanto, Nosso Senhor na Eucaristia não está morto, não dorme, não
            está atado e nem indiferente à nossa presença diante dEle. Para aperfeiçoarmos o
            conceito que temos daquela presença diante de nós, nossa Fé deve romper os véus
            eucarísticos a ponto de vermos no Sacramento o próprio Cristo do Evangelho, e assim nos
            comportarmos como um daqueles pecadores sinceramente arrependidos que dEle receberam
            perdão e misericórdia.          A partir destas reflexões, que conceito teremos da Sua
            presença em nós? Não mais como quem recebe uma graça qualquer, uma mera consolação, uma
            “energia espiritual” ou, o que é realmente grave, como quem se aproxima de uma espécie
            de “rito de iniciação”. Infelizmente não são poucos os católicos que lêem e se submetem
            a autores ditos de “Direita” que fazem dos Sacramentos um “rito de iniciação”. Enquanto
            estes autores forem a sua única ou principal fonte de formação católica, dificilmente
            poderão progredir na graça, e na medida em que aderirem conscientemente aos erros
            perenialistas dos seus mestres, cometerão pecado grave por se aproximarem da Eucaristia
            à espera de uma “divinização”. De fato, a Eucaristia, assim como a graça santificante,
            não nos diviniza, mas nos deifica, isto é, faz-nos participar da Vida de Deus. Assim
            como ferro incandescente se torna ígneo, ou seja, semelhante ao fogo, participante das
            propriedades do fogo, do mesmo modo, o comungante recebe Deus para se tornar semelhante
            a Deus, para participar da Sua Vida, da Sua bondade, da Sua sabedoria, do Seu poder, em
            suma, das Suas perfeições divinas tanto quanto das virtudes da natureza humana do Verbo,
            como a Sua adoração e a Sua humildade. A natureza do homem não é destruída nem
            substituída pela graça, porém elevada e aperfeiçoada. Neste sentido, o comungante só irá
            receber com fruto—e fruto abundante—a Pessoa de Nosso Senhor, quando ele deixar que a
            Eucaristia o consuma.          Com efeito, quando nos alimentamos nós consumimos os
            alimentos e os assimilamos, de modo que todas as propriedades do alimento passam para o
            organismo e se tornam parte de nós. Do Sacramento da Eucaristia recebemos um alimento e
            uma nutrição de ordem espiritual, isto é, o aumento da graça pelo contato físico com a
            Humanidade e a Divindade de Nosso Senhor. Mas à diferença da alimentação do corpo, não
            somos nós que consumimos a Eucaristia, mas a Eucaristia que nos consome. Na verdade,
            nosso estômago consome as espécies eucarísticas, as aparências de pão. Em compensação, é
            a graça da Eucaristia que deveria nos consumir a cada Comunhão, como no caso da beata
            Imelda, do século XIV, que morreu de êxtase na Primeira Comunhão. Eis aqui outra verdade
            também muito esquecida: recebemos a presença real em nós para nos darmos inteiramente a
            ela, até formarmos um único “ser moral” com Nosso Senhor, ou seja, até que a graça nos
            faça querer somente o que Ele quer, e não querer nada daquilo que Ele não quer. Se o
            ferro não for lançado inteiramente ao fogo, como ficará completamente incandescente? De
            si próprio o ferro não pode extrair nem calor nem brilho. O ferro só arde e brilha à
            medida em que for lançado ao fogo.          Para formarmos uma só alma, uma
            inteligência, uma só vontade, uma só sensibilidade com Jesus eucarístico, e assim
            participar da Sua Vida e das Suas perfeições, é preciso se dar a Nosso Senhor, que só
            nos consome à medida em que nos deixamos consumir; só nos devora à medida em que Lhe
            deixamos nos devorar; que nos santifica à medida em que Lhe deixamos nos santificar. A
            graça age, a graça é onipotente, mas a graça necessita da nossa cooperação, isto é, da
            nossa generosidade e do nosso sacrifício.          Portanto, para se deixar consumir e
            devorar por Jesus eucarístico, é preciso recebê-Lo com uma Fé viva na Sua presença real,
            ciente, aliás, de que a graça da Eucaristia, de uma certa maneira, reproduz a graça da
            Encarnação. Se tivermos esta Fé viva na presença real, se observamos a semelhança entre
            a Eucaristia e a Encarnação, então procuraremos nos aproximar do Sacramento emprestando
            da Santíssima Virgem a sua humildade, a sua fé e a sua caridade. A Eucaristia não pode
            consumir e devorar uma alma tíbia, mal disposta, distraída, vaidosa e afeiçoada a
            inúmeros pecados, da mesma maneira que o fogo não pode consumir o ferro até que seja
            lançado nele. Enquanto não quisermos nos dar a Nosso Senhor, Nosso Senhor não pode Se
            dar a nós. Afinal, Sacramento não é “magia”, pois não age senão com nossa cooperação.
                     Dito isso, observemos que da qualidade da nossa vida espiritual depende a
            qualidade das nossas Comunhões, e da qualidade das nossas Comunhões depende o progresso
            na vida espiritual. Apesar da Eucaristia ser a presença real de Nosso Senhor e por isso
            conter uma graça incriada, isto é, infinita, ela nos santifica respeitando nossas
            disposições, à medida das nossas disposições. Se queremos que Nosso Senhor Se dê a nós
            sem reservas, devemos nos dar a Nosso Senhor sem reservas.          Eis a lei da nossa
            santificação: a graça da Eucaristia exige a nossa cooperação. Lembremo-nos que a Sagrada
            Escritura diz que Deus é ciumento (cf. Ex. XX, 5). Deus é ciumento porque a virtude da
            caridade nos faz amar todas as coisas e a nós mesmos unicamente por amor a Deus. Nosso
            Senhor não admite outros amores, não tolera a menor vaidade em nós. Se nos amamos a nós
            mesmos, é por amor a Deus; se amamos o próximo e inclusive os inimigos, é por amor a
            Deus. Este combate implacável contra o amor próprio e as paixões desordenadas, contra o
            orgulho e a vaidade são a condição para que a Eucaristia venha nos consumir de amor,
            pela infusão da caridade de Cristo.          Somente assim sairemos da Comunhão “[…]
            como leões repletos de ardor e de fogo, terríveis ao demônio […]”, como disse São João
            Crisóstomo. E se saíssemos da mesa da Comunhão inflamados de caridade, cuspindo fogo em
            face ao demônio, certamente não estaríamos tão desesperados em reconstruir a Cristandade
            por fora, por não percebermos a necessidade de reconstruí-la primeira e principalmente
            por dentro. Nosso Senhor disse: “Buscai em primeiro lugar o Reino de Deus e a sua
            justiça e todas estas coisas vos serão dadas em acréscimo” (Mt. VI, 33). Bem sabemos
            que, no Antigo Testamento, a santidade era tratada por “justiça”. Portanto, o que Nosso
            Senhor nos ordenou foi buscar a santificação em primeiro lugar. Quando o fizermos, o
            resto será dado em acréscimo. A Cristandade será reconstruída segura e facilmente quando
            os católicos comungarem com tal ardor que sua Comunhão inspire temor e tremor ao
            demônio, porque será o sinal de uma íntima e profunda união com Deus. Procuremos
            comungar bem, dando-nos sem reservas a Nosso Senhor, que quer nos consumir de amor por
            Ele, pois como está escrito: “[…] nosso Deus é um fogo devorador.” (Heb. XII, 28)
        </text>
    </publicacao>
</publicacoes>